GrADSバイナリ入出力
===========================

[[_TOC_]]

Fortranで作成したバイナリデータをGrADSで表示する
---------------------------------------------------------------------


### 情報源

- http://akyura.sakura.ne.jp/study/GrADS/kouza/grads.html
- https://seesaawiki.jp/ykamae_grads-note/d/GrADS%20ctl%A5%D5%A5%A1%A5%A4%A5%EB%A4%CE%BA%EE%C0%AE
- gradsdata.ppt

### 水平2次元のデータ
- x,y方向の2次元データ
- z方向は1層のみ
- 時間方向には1時刻のみ

`$ cat xy2d.f90`
```fortran
program xy2d

real,allocatable::slp(:,:)
integer nx,ny
real lon, lat, lonc, latc
real slpc
character(len=1000):: ofle,ofle_chk
real,parameter::undef=-1.0E30

ofle='xy2d.bin'
ofle_chk='xy2d.chk.txt'

nx=360
ny=180

rlon=40
rlat=20

dx=1.
dy=1.

lonc=180.
latc=25.0

slpa=1014.
dslp=2.0

open(22,file=ofle_chk)

allocate(slp(nx,ny))
slp(:,:)=undef

do j=1,ny
  lat=-90.0 + dx*float(j-1) + 0.5

  do i=1,nx
    lon=0.0 + dx*float(i-1) + 0.5
    slp(i,j)=slpa + dslp*exp( -((lon-lonc)/(rlon))**2 -((lat-latc)/(rlat))**2)

    write(22,*) lon,lat,slp(i,j)

  end do !i

end do !j

INQUIRE (IOLENGTH=nrec) slp
print *,'nrec   =',nrec
print *,'nx*ny*4=',nx*ny*4

open(21,file=ofle,form="unformatted",&
access="direct",recl=nrec)

irec=1
write(21,rec=irec)slp
close(21)


print *
print '(A,A)','OUTPUT: ',trim(ofle)
print '(A,A)','OUTPUT FOR CHECKING: ',trim(ofle_chk)

print *

end program xy2d
```

`$ gfortran xy2d.f90 -o xy2d.exe`

`$ ll xy2d.exe`
-rwxrwxr-x 1 am am 14K  8月 22 14:55 xy2d.exe

`$ xy2d.exe`
 nrec   =      259200
 nx*ny*4=      259200

OUTPUT: xy2d.bin
OUTPUT FOR CHECKING: xy2d.chk.txt

`$ cat xy2d.ctl`
```
dset ^xy2d.bin
TITLE XY2D TEST DATA
UNDEF -1.0E30
XDEF 360 LINEAR  0.50 1.0
YDEF 180 LINEAR -89.5 1.0
ZDEF 1 LEVELS 1
TDEF 1 LINEAR 00z01AUG2019 12hr
VARS 1
slp  1 99 SEA LEVEL PRESSURE hPa
ENDVARS
```

`$ cat xy2d.gs`
```grads
'open xy2d.ctl'

ofle='xy2d.slp.png'

say
'q file'
say result
say

'cc'
'set gxout shaded'
'd slp'
'cbarn'

'gxprint 'ofle

say
say 'OUTPUT:'
'!ls -lh 'ofle
say

'allclose'
'quit'
```
`$ grads -bcp "xy2d.gs"`

Grid Analysis and Display System (GrADS) Version 2.2.0
Copyright (C) 1988-2017 by George Mason University
GrADS comes with ABSOLUTELY NO WARRANTY
See file COPYRIGHT for more information

Config: v2.2.0 little-endian readline grib2 netcdf hdf4-sds hdf5 opendap-grids,stn geotiff shapefile
Issue 'q config' and 'q gxconfig' commands for more detailed configuration information
GX Package Initialization: Size = 8.5 11 
Running in Batch mode

File 1 : XY2D TEST DATA
  Descriptor: xy2d.ctl
  Binary: xy2d.bin
  Type = Gridded
  Xsize = 360  Ysize = 180  Zsize = 1  Tsize = 1  Esize = 1
  Number of Variables = 1
     slp  1  99  SEA LEVEL PRESSURE hPa



OUTPUT:
-rw-rw-r-- 1 am am 98K  8月 22 15:04 xy2d.slp.png

closing 1 files
GX Package Terminated 



#### 注意

GrADS独特の引用符`'`のつけ方に注意
`'gxprint 'ofle`
`'!ls -lh 'ofle`
ofleはGrADSスクリプト (xy2.gs)の中でのみ有効な変数名として認識されている。この場合は、引用符で**囲まない**。



-----

#### コラム: ガウス分布について

- https://openbook4.me/sections/1538

- http://www.eng.niigata-u.ac.jp/~nomoto/7.html

-----





### 定点の時系列データ

- x,y,z方向の次元=1
- 時間のみ変化する。
- データ数は4種類

```fortran
bin=trim(odir)//'/'//trim(bfle)
INQUIRE (IOLENGTH=nrec) A1(1)

open(22,file=bin,form="unformatted",access="direct",recl=nrec)
print *,'nrec   =',nrec
print *,'1*1*4=',4
irec=0
do i=1,365
irec=irec+1
write(22,rec=irec)A1(i)
irec=irec+1
write(22,rec=irec)A2(i)
irec=irec+1
write(22,rec=irec)A3(i)
irec=irec+1
write(22,rec=irec)A4(i)
enddo !i
```

```bash
f90=ifort
opt="-CB -traceback -fpe0 -convert big_endian -assume byterecl"
src=HOGE.f90
exe=$(basename $src .f90).exe
${f90} ${opt} ${src} -o ${exe}
```

```
dset ^AGO_WANOU_DAY_MEAN_SEASON_SMOOTH.bin
title DATA_FILE
options big_endian
undef -999.00
xdef 1 levels 130
ydef 1 levels 32
zdef 1 levels 1000
tdef 365 linear 1JAN1700 1DY
vars 4
A1 1 0 T0.5m
A2 1 0 T2.0m
A3 1 0 T5.0m
A4 1 0 T8.0m
endvars
```



定点のデータ

鉛直方向に複数個のデータがある場合

```bash
print *,'OUTPUT BIN'
bin=trim(odir)//'/'//trim(bfle)
INQUIRE (IOLENGTH=nrec) XC1(1)

open(22,file=bin,form="unformatted",access="direct",recl=nrec)
print *,'nrec   =',nrec
print *,'1*1*4=',4
irec=0
do i=1,nt
irec=irec+1
write(22,rec=irec)XC1(i)
irec=irec+1
write(22,rec=irec)XC2(i)
irec=irec+1
write(22,rec=irec)XC3(i)
irec=irec+1
write(22,rec=irec)XC4(i)
```



```bash
dset ^${BFLE}
title DATA_FILE
options big_endian
undef -999.00
xdef 1 levels 130
ydef 1 levels 32
zdef 4 levels 0.5 2.0 5.0 8.0
tdef 157800 linear 1JAN2003 1HR
vars 1
XCS 4 0 T CLIM SMO
endvars
```





GrADSで作成したバイナリデータをFortranで読む
---------------------------------------------------------------------

### x,y,z方向1次元で時間の次元だけ変化する
/work05/manda/20.AGO_WAN/04-01.OISST.2/09-07.OISST_SMO3MO.1983-2020
```
'q dims'
say result
say

say
say 'BINARY OUT'
say
'set gxout fwrite'
'set fwrite -be ${BIN}'
'd SSTAV'

```
```Fortran
!Default file number is: 1 
!X is fixed     Lon = 136.875  X = 109
!Y is fixed     Lat = 34.125  Y = 98
!Z is fixed     Lev = 0  Z = 1
!T is varying   Time = 00Z01JAN1983 to 23Z31DEC2020  T = 1 to 13881
!E is fixed     Ens = 1  E = 1

CHARACTER*100 INFLE

INFLE="PL_TSR_OI-AGO_O_AAVE_136.3_137.05_33.9_34.1_1983-2020.BIN"

OPEN(11,FILE=INFLE,ACTION='READ',FORM='UNFORMATTED',ACCESS='DIRECT',RECL=4)


DO I=1,13881 !365*(2020-1983)
IREC=I
READ(11,REC=IREC) A
PRINT *,A
END DO

CLOSE(11)

END PROGRAM CHECK_BIN
```


BIG ENDIAN
ENDIANについて
https://www.uquest.co.jp/embedded/learning/lecture05.html
IFORT COMPILE OPTION
```
set FC = "ifort"
set COPT = "-convert big_endian -assume byterecl"
```
GrADS CTL FILE
```bash
OPTIONS TEMPLATE byteswapped
```

